% -*- coding:utf-8 -*-

\chapter{Ejemplos de IcePick}
\fancyMiniToc
\label{chap:icepick_ejemplos}

A continuación se muestran diferentes ejemplos de picoObjetos
implementados en el lenguaje IcePick y que se han utilizado en el
proyecto Hesperia. El ejemplo~\ref{sec:termostato} ha sido extraído
de~\cite{tesis_david}.

\section{El picoObjeto mínimo}
\label{sec:picominimo}

El listado de código~\ref{cod:pulse} muestra la definición una
interfaz utilizada en el proyecto Hesperia. Se trata de una interfaz
sencilla y representa aquellos objetos que pueden recibir un pulso
externo.

\lstinputlisting[
float,
language = Slice,
caption =  {Interfaz \texttt{DUO::Pulse::W}},
label =    cod:pulse]%
{listings/pulse.ice}

El picoObjeto mínimo se muestra en el fragmento de
código~\ref{cod:minimo}. Se trata de un objeto con modo de acceso
\texttt{oneway} ya que no generará respuesta a una invocación externa.

\lstinputlisting[
float,
language = Slice,
caption =  {Código IcePick del picoObjeto mínimo},
label =    cod:minimo]%
{listings/minimo.ipk}

Este objeto se encuentra en un adaptador local, accesible por el
protocolo \acs{UDP} en la dirección y puerto marcados por el endpoint
del adaptador. La identidad de objeto es \texttt{OBJ01}.

Como puede verse, este picoObjeto no tiene comportamiento activo
asociado. Por ello, sólo responderá a las invocaciones que reciba como
servidor a través del método \texttt{set}. Sin embargo, este
comportamiento tan simple es suficiente para modelar el funcionamiento
de muchos actuadores sencillos. Por ejemplo, en la
implementación del sirviente del método \texttt{set} puede activarse
una señal interna que modifique el estado de una cerradura conectada
al dispositivo, de tal forma que se pueda abrir o cerrar. El
listado~\ref{cod:minimo-sis} muestra un ejemplo de archivo \ac{SIS}
para el picoObjeto mínimo.

\lstinputlisting[
float,
language = SIS,
caption =  {Archivo \acs{SIS} del picoObjeto mínimo},
label =    cod:minimo-sis]%
{listings/minimo.sis}

\section{El sensor día/noche}
\label{sec:dianoche}

El listado~\ref{cod:dianoche} corresponde a sensor de luz distribuido
que se ejecutará en una mota CrossBow de características similares a
la mostrada en la figura~\ref{fig:mota}. Nótese que el protocolo
utilizado es \ac{XBow}.

\lstinputlisting[
   float,
   numbers  = left,
   language = IcePick,
   caption =  {Especificación en IcePick del sensor día/noche},
   label =    cod:dianoche]%
{listings/day-night-sensor.ipk}

Cada vez que cambia la medida en el sensor, se produce el evento
interno \texttt{SENSE\_CHANGE}. Dependiendo del valor captado por el
sensor, se informa a un canal de eventos donde los suscriptores pueden
ser informados sobre si es de día o de noche. El margen entre los
valores umbrales de las invocaciones condicionadas permite reducir los
mensajes ante a cambios leves en el sensor.

El listado~\ref{cod:dianoche_generado} muestra el código \ac{FSM}
generado este ejemplo.

\section{El termostato distribuido}
\label{sec:termostato}

El listado~\ref{cod:termostato} corresponde a un prototipo
desarrollado por el grupo \ac{ARCO} y cuyo dispositivo es ALSO1 (véase
figura~\ref{fig:pic}). Se trata de la implementación de un termostato
en el que los sensores están desplegados por el sistema
distribuido. El usuario puede ajustar la temperatura umbral a través
de pulsadores y un display muestra la temperatura seleccionada por el
usuario (mientras se configura) y el valor de la temperatura
actual. Por ello, en el adaptador local están registrados los objetos
\texttt{display} y \texttt{threshold}.

\lstinputlisting[
   float,
   numbers  = left,
   language = IcePick,
   caption =  {Nodo de control del termostato con alarma},
   label =    cod:termostato]%
{listings/termostato.ipk}

La temperatura se obtiene a través del canal de eventos
\texttt{thermometer\_topic}, por lo que en el arranque el termostato
suscribe al canal el objeto \texttt{display}. De esta forma, la
información de estado aparecerá automáticamente en el display.

El termómetro remoto (\texttt{thermometer}) sólo publica su estado al
canal en caso de que reciba una invocación \texttt{ice\_ping()}. Esta
forma de publicar el estado es propia de un objeto \ac{DUO}
activo. Así, el termómetro sólo envía información cuando algún cliente
se lo solicita.

De esta manera, en el trigger \texttt{timer}, el termostato solicita
la temperatura. Seguidamente, se deshabilita el propio trigger
\texttt{timer}. Activando y desactivando el trigger a lo largo del
código es posible conseguir que las invocaciones incluidas en
\texttt{timer} se ejecuten con un \emph{delay} determinado.

Cuando el usuario pulsa el botón para incrementar la temperatura
(evento \texttt{UP\_BUTTON}), se incrementa en una unidad el umbral
del termostato. A continuación, se muestra la temperatura seleccionada
en el \texttt{display}. Como el procedimiento es prácticamente
idéntico cuando el usuario decrementa el umbral, tiene sentido agrupar
la funcionalidad en un \texttt{function}.

Si en algún momento, el objeto \texttt{display} recibe una temperatura
mayor que la del umbral, mandará una señal para activar una alarma.

El código \ac{FSM} generado para este ejemplo puede verse en el
listado~\ref{cod:termostato_generado}. Este ejemplo necesita ser
optimizado para cumplir con las restricciones de recursos impuestas
por la plataforma.

\section{Modo Emacs para IcePick}
En la figura~\ref{fig:emacs} se muestra el modo para GNU Emacs de
resaltado de sintaxis para el lenguaje IcePick. También ofrece soporte
para tabulación automática del código.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{emacs.png}
  \caption{Modo IcePick para GNU Emacs}
  \label{fig:emacs}
\end{figure}



% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
